
> **æœ‰é‡æ ¹æžç‚¹æ—¶ï¼Œç”¨â€œå¾…å®šç³»æ•° + æ±‚å¯¼æ³•ï¼ˆæ‰©å±•é®ç›–æ³•ï¼‰â€ï¼Œ  
> ä¸èƒ½å†ç”¨æ™®é€šé®ç›–æ³•ã€‚

---

## ä¸€ã€ä»€ä¹ˆå«â€œé‡æ ¹æžç‚¹â€ï¼Ÿ

ä¾‹å¦‚ï¼š  
$$
X(z)=\frac{1}{(1-a z^{-1})^2}  
$$

è¿™é‡Œï¼š

- æžç‚¹ (z=a)
- **äºŒé‡æžç‚¹**

å†å¦‚ï¼š  
$$
\frac{1}{(1-a z^{-1})^3}  
$$
æ˜¯ä¸‰é‡æžç‚¹ã€‚

ðŸ“Œ **åˆ¤æ–­æ ‡å‡†**ï¼š  
åˆ†æ¯ä¸­æœ‰ $((1-a z^{-1})^k,\ k\ge 2)$ã€‚

---

## äºŒã€å±•å¼€å½¢å¼ï¼ˆå¿…é¡»ä¼šå†™ï¼‰

ä»¥äºŒé‡æžç‚¹ä¸ºä¾‹ï¼š

$$
\boxed{  
\frac{1}{(1-a z^{-1})^2}

\frac{A}{1-a z^{-1}}  
+  
\frac{B}{(1-a z^{-1})^2}  
}  
$$

âš ï¸ æ³¨æ„ï¼š

- **ä¸èƒ½åªå†™ä¸€é¡¹**
- æ¬¡æ•°å¿…é¡»â€œè¡¥é½â€
---

## ä¸‰ã€å¿«é€Ÿæ±‚ç³»æ•°çš„æŠ€å·§ï¼ˆæ‰©å±•é®ç›–æ³• / æ±‚å¯¼æ³•ï¼‰

### æ ¸å¿ƒæ€æƒ³ï¼ˆä¸€å¥è¯ï¼‰

> **é‡æ ¹æ—¶ï¼Œå…ˆä¹˜ä¸Šæœ€é«˜æ¬¡å› å­ï¼Œå†å¯¹å‰©ä½™è¡¨è¾¾å¼æ±‚å¯¼åŽä»£æžç‚¹ã€‚**

---

### äºŒé‡æžç‚¹çš„æ ‡å‡†å…¬å¼ï¼ˆè€ƒè¯•å¯ç”¨ï¼‰

è®¾ï¼š  
$$
X(z)=\frac{N(z)}{(z-a)^2}  
$$

åˆ™ï¼š

- äºŒæ¬¡é¡¹ç³»æ•°ï¼š  
    $$
    \boxed{  
    B=\lim_{z\to a}(z-a)^2 X(z)  
    }  
    $$
- ä¸€æ¬¡é¡¹ç³»æ•°ï¼š  
    $$
    \boxed{  
    A=\left.\frac{d}{dz}\big[(z-a)^2 X(z)\big]\right|_{z=a}  
    }  
    $$

ðŸ“Œ åœ¨ Z å˜æ¢é‡Œï¼Œ(z-a) å¯¹åº” (1-a z^{-1})ï¼Œæœ¬è´¨å®Œå…¨ä¸€æ ·ã€‚

---

## å››ã€æœŸæœ«æœ€å…¸åž‹ä¾‹é¢˜ï¼ˆä¸€æ­¥ä¸è·³ï¼‰

### ä¾‹é¢˜ 1ï¼ˆå¿…è€ƒåž‹ï¼‰

$$
X(z)=\frac{1}{(1-\frac12 z^{-1})^2}  
$$
### ç¬¬ 1 æ­¥ï¼šå†™å±•å¼€å½¢å¼

$$ 
X(z)=\frac{A}{1-\frac12 z^{-1}}+\frac{B}{(1-\frac12 z^{-1})^2}  
$$
### ç¬¬ 2 æ­¥ï¼šå…ˆæ±‚ (B)

$$
B=\lim_{z\to \frac12}  
(1-\tfrac12 z^{-1})^2 X(z)  
$$
ä½†è¿™é‡Œï¼š  
$$
(1-\tfrac12 z^{-1})^2 X(z)=1  
$$
æ‰€ä»¥ï¼š  
$$
\boxed{B=1}  
$$
### ç¬¬ 3 æ­¥ï¼šæ±‚ (A)ï¼ˆå…³é”®ï¼‰

å¯¹ä¸Šå¼æ±‚å¯¼ï¼ˆå¯¹ $(z^{-1})$ æˆ– $(z)$ï¼Œæ•™æç•¥æœ‰å·®å¼‚ï¼Œç»“æžœä¸€è‡´ï¼‰ï¼š

æ›´ç®€å•çš„**è€ƒè¯•æŠ€å·§**ï¼š  
ðŸ‘‰ **ç”¨ä»£æ•°æ³•åæŽ¨**ï¼ˆæ¯”æ±‚å¯¼ç¨³ï¼‰

# å‡è®¾ï¼š  
$$
\frac{1}{(1-\frac12 z^{-1})^2}

\frac{A}{1-\frac12 z^{-1}}+\frac{1}{(1-\frac12 z^{-1})^2}  
$$

ç§»é¡¹ï¼š  
$$ 
\frac{1-A(1-\frac12 z^{-1})-1}{(1-\frac12 z^{-1})^2}=0  
$$
å¯¹ä»»æ„ (z) æˆç«‹ â‡’  $A=0$

### æœ€ç»ˆç»“æžœ

$$
\boxed{  
\frac{1}{(1-\frac12 z^{-1})^2}

\frac{1}{(1-\frac12 z^{-1})^2}  
}  
$$

ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´ï¼š  
**æ²¡æœ‰ä¸€é˜¶é¡¹ï¼Œå…¨åœ¨äºŒé˜¶é¡¹ä¸Š**ï¼ˆè¿™åœ¨çº¯å¹³æ–¹åˆ†æ¯æ—¶å¾ˆå¸¸è§ï¼‰ã€‚

---

## äº”ã€å¯¹åº”çš„é€† Z å˜æ¢ï¼ˆä½ åªè¦è®°ä¸€ä¸ªï¼‰

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª**éžå¸¸é‡è¦çš„ç»“è®º**ï¼š

$$
\boxed{  
\frac{1}{(1-a z^{-1})^2}  
;\xleftrightarrow{Z};  
(n+1)a^n u[n]  
\quad (\text{ROC }|z|>|a|)  
}  
$$

ðŸ“Œ è¿™æ˜¯æœŸæœ« **ç›´æŽ¥ç»™åˆ†çš„è¡¨é¡¹**ã€‚

---

## å…­ã€å†çœ‹ä¸€ä¸ªâ€œæ··åˆåž‹â€ä¾‹å­ï¼ˆæœ€åƒæœŸæœ«ï¼‰

$$
X(z)=\frac{1+z^{-1}}{(1-\frac12 z^{-1})^2}  
$$

### ç¬¬ 1 æ­¥ï¼šè®¾

$$
X(z)=\frac{A}{1-\frac12 z^{-1}}+\frac{B}{(1-\frac12 z^{-1})^2}  
$$

### ç¬¬ 2 æ­¥ï¼šé€šåˆ†å¯¹æ¯”ï¼ˆæœ€å¿«ï¼‰

$$
1+z^{-1}=A(1-\tfrac12 z^{-1})+B  
$$

æ¯”è¾ƒå¸¸æ•°é¡¹ä¸Ž (z^{-1}) é¡¹ï¼š  
$$
\begin{cases}  
A+B=1 \  
-\tfrac12 A=1  
\end{cases}  
\Rightarrow  
A=-2,\ B=3  
$$

### ç¬¬ 3 æ­¥ï¼šå†™æ—¶åŸŸï¼ˆROC åœ¨å¤–ï¼‰

$$
\boxed{  
x[n]=-2\left(\tfrac12\right)^n u[n]  
+3(n+1)\left(\tfrac12\right)^n u[n]  
}  
$$

---

## ä¸ƒã€æœŸæœ«è®°å¿†ç‰ˆæ€»ç»“ï¼ˆä½ å¯ä»¥ç›´æŽ¥èƒŒï¼‰

> - é‡æ ¹æžç‚¹ â‡’ å±•å¼€æ—¶è¦è¡¥é½é˜¶æ¬¡
> - æ™®é€šé®ç›–æ³• âŒ
> - ç”¨å¾…å®šç³»æ•° / æ±‚å¯¼æ³•
> -$((1-a z^{-1})^{-2} \leftrightarrow (n+1)a^n u[n])$

---

